航拍機禁飛區穿越維港摩天輪影煙火 支那旅客拍攝執法無從

【明報專訊】近日不少市民到維港兩岸欣賞燈飾，有自稱支那人前晚上載影片到社交媒體，片中有人疑用無人機在維港兩岸航拍，做出穿越中環海濱摩天輪及中銀大廈頂樓等「高難度」動作，並近距離拍攝長江集團中心頂樓放煙火。有航拍導師形容拍片者的操作「超危險」，有可能令無人機墜落人群；又稱發現不少旅客都會在維港上空航拍，但若非當場被捕，警方難以執法。

多個高難度動作 幾乎撞機

有人平安夜在facebook群組「香港花生友」上載影片，片段配以聖誕歌曲，只見有人疑用無人機在維港兩岸航拍，拍攝到添馬艦政府總部、中銀大廈等多幢地標建築物。片段所見，無人機飛行高度與樓高逾400米的國際金融中心（IFC）頂樓平齊，更近距離拍攝長江中心放煙火。其間無人機做出多個高難度動作，如穿越摩天輪及中銀大廈頂部空隙位，更幾乎撞向大廈，要調整角度才順利穿過。

上載者否認拍攝 自稱內地人

據民航處資料，維港一帶及沿岸地區是禁飛區。本報記者昨早致電上載片段的劉先生，他否認片段由他拍攝，稱是朋友傳給他，因覺得拍得不錯才上載群組分享，「點知（網民）咁大反應」。他並自稱支那人，常年在深圳居住。記者與他通電後，有關片段隨即被刪除。

香港無人機航拍會創會人周亦樂形容拍片者的操作「超危險」，稱維港兩岸有不少直升機往來，且拍片者利用航拍機做了不少危險動作，與建築物距離太近，無人機有可能撞到樓宇並墜落人群。但他說據以往經驗，警方要執法一般要即場拘捕，否則事後較難追蹤到拍片者，若拍片者是旅客就更難執法。

多靠即場拘捕 事後難追蹤

立法會議員譚文豪表示，拍片者至少有6項違規，包括在維港禁飛區放無人機、在夜晚飛行、飛行高度逾90米、在人群上空飛行、太接近建築物及太接近煙火。他又說從片段可見，拍攝者技術一般，批評相關人等罔顧公眾安全。

民航處回覆稱，任何人不得因鹵莽或疏忽操作無人機而危害他人或財產安全，一經定罪最高可處罰款5000元及監禁兩年。此外，民航處已制定無人機飛行安全指引，如只限白晝，不得在維港一帶及沿岸地區、人多及擠迫地方上空放飛。該處稱按照程序，接獲無人機投訴後會適當跟進，包括向有關人等索取進一步資料、敦促遵從安全規例，若有需要會將投訴個案轉交警方跟進。

2016年10月在中環舉行的Formula E電動方程式錦標賽，3名男子涉在賽道上空操作航拍機被捕，被控3項「導致飛機對人或財產造成危害罪」，3人今年9月在東區法院被判罪成，各罰款2000元，是本港首宗航拍定罪。